【道德法律討論】何謂「罪」與「道德」：個案分享

偶看見此舊聞分享

戒夜奶攞仔命 三月嬰伏枕亡
母不理餓哭 問話後獲釋

【本報訊】一名31歲女教師，為湊好3個月大男嬰，費盡心機堅持餵哺人奶，亦以萬元聘請陪月照顧，前晚餵奶後放回BB在嬰兒床睡覺，她報稱因要兒子戒夜奶，狠心不理他半夜餓哭不停。昨晨嬰兒被女傭發現俯伏床上，面貼枕頭陷入昏迷，送院後證實不治，母親恨錯難返，事後涉疏忽照顧被捕，至晚上獲釋。

猝死男嬰的父母（戴口罩者）在醫院協助警員調查意外原因。

被捕女教師姓譚（31歲）與在資訊科技公司任職的姓方丈夫，育有兩歲大的長女和剛出生3個月大的幼子，兩年多前租住西沙路官坑村一間村屋3樓連天台單位。據悉，因長女快要就讀幼稚園，譚遂在市區覓得新居，並打算在日內遷往居住，方便兒女上學。

女傭拍叫無反應

據女業主稱，為了方便照顧兒女，譚婦聘有一名女傭，夫婦與子女則分房睡覺。她形容譚婦十分痛錫子女，幼子出生後頭一個月，即以萬元聘請陪月員照顧，並會餵哺人奶，「好難得，因為餵人奶少啲心機都唔得，要好有恆心」。
前晚10時許，譚婦如常為幼子餵奶後，將他放回嬰兒床上睡覺，然後自己返回房間休息及睡覺，直至九個小時後的昨晨7時許，女傭入房觀察男少主時，發現他俯伏在嬰兒床上，男嬰頭部曾被枕頭頂着，遂將他抱起，卻見少主已面無血色，口邊有奶迹，拍叫無反應下，大驚跑往喚醒女主人。

譚婦見兒子陷入昏迷，連忙報警求助，由救護員到場為男嬰急救及送院，可惜延至8時37分證實不治。夫婦在醫院內驚聞噩耗均傷心不已。

六月大才戒夜奶

警方經初步調查，一度質疑譚婦為何整個夜晚均無去看望兒子，惟有人解釋是想戒除男嬰飲夜奶的習慣，曾在凌晨時分聽到兒子哭叫聲，但未為所動，警員遂以涉嫌「疏忽照顧」罪名拘捕譚婦，並載同她返寓所調查，撿走相關枕頭等證物，至晚上將她釋放，稍後會安排為男嬰剖屍以確定死因。

兒科醫生陳以誠表示，未足五個月大嬰兒因腦部發育不全，不懂得自己轉身，不排除案中母親為兒子餵奶後，因擔心他會嘔奶，遂將他側卧在床上，反而意外令兒子轉動身體時意外伏床致窒息。
他稱，如嬰兒側卧須在45度角內，另外應選擇合適的枕頭，另外，嬰兒要到六個月大才可戒夜奶。

道德及法律問題：呢位母親的做法，是否違反道德？她一時不小心令兒子死左，已經非常傷心，但警方都認為佢犯左罪，都係要坐監，合理嗎？判左罪，可以阻嚇公眾，加強學習照顧嬰兒，定帶來更大壓力？